<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>淺談人工智能</title>
    <link href="undefined2019/11/10/%E6%B7%BA%E8%AB%87%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    <url>2019/11/10/%E6%B7%BA%E8%AB%87%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>淺談人工智能</p><hr><p>如今很多人都喜歡鼓吹人工智能，殊不知他們不但不了解人工智能是什麼，往往還嚴重“機械化”他們的內心。他們或多或少的失去了一些人性，成天朗朗上口的人工智能術語，忘記了人最需要的是什麼，忘記了人的價值。就像卓別林在「大獨裁者」中說的一樣:“機器一樣的人，機器一樣的心。”</p><p>提到人工智能，這些人野心勃勃的號稱要“取代人類的工作”，但是仔細想想有可能嗎？人工智能真的能夠代替我們人類工作甚至最的更好嗎？答案肯定是否定的。舉個例子，由于有了“個人助手”（後面會簡單聊聊），有人就號稱類似的技術可以用來製造機器客服，使用機器代替人類作為客服。他們沒想清楚的是，像客服如此簡單的工作，跟這些語音控制的玩意比起來，難度確是天囊之別。客服必須理解公司業務，必須能夠準確理解客戶在說什麼，必須有效的反饋給客戶，行程有效的對話，真正的為客戶解決問題，而不是像如今的”個人助手“一樣只抓取關鍵詞。另外，客服必須能夠從對話中提取有用能夠引發現實世界的改變，比如呼叫某某中心停止某某動作，向上級請求某某動作，抓住客戶心裡，向他們推薦公司業務等等，這種需要人類經驗才能處理的事情你確定以上的這種所謂個人助手可以做得來？所以要代替人類進行客服這項工作，首先機器要先能夠跟客戶行程有用的對話，理解客戶的話，他們還必須擁有以上所說的現實世界的大量經驗，需要改變世界的能力。綜上所述，我看不到任何希望機器可以利用現有的技術實現機器客服。連客服這麼按步就幫的工作，機器都無法取代，更不用說複雜的工作了。再舉一個複雜工作的例子，很多看到了AlphaGo的勝利，就妄下言論說Deep Learning終究有一天可以實現人類級別的智能。很多人認為在做困難的事情（比如圍棋），就是體現真正的人工智能，其實並不是這樣的。你用心算除法（131232181287 / 12312）難不難？這對於常人來講肯定是很難的，但是對任何一台傻電腦都可以在0.1s內算出來。圍棋，等等棋類也是一樣的原理。歸根結底就是暴力迭代，並不能體現真正的人工智能。</p><p>這邊簡單聊聊上述所說的“個人助手。”說“個人助手之前”我們還要聊聊一個概念就是識別。縱觀歷史上機器學習能夠做到的事情，都是一些字符識別、語音識別、人臉識別一類的。但是這些識別系統可跟人工智能相處甚遠。說白了，識別系統也就是統計學裡的拟合函数能做的事情。比如字符識別和語音識別，就是輸入像素或者音頻，輸出單詞文本。雖然這些識別系統能夠“識別”出你說的哪些字，但它卻不“理解”你在說什麼。</p><p>聊一點深入的話題，看不懂的人可以略過。“識別”和“理解”的差別，就像程序語言裡面“語法”和“語義”的差別。程序語言的文本，首先經過詞法分析器，語法分析器，才能送進解釋器，只有解釋器才能實現程序的語義。大部分的人工智能裡面連語法分析器都沒有，所以主謂賓，句子結構的分析不清楚，更別說理解其中個的含義了。舉一個很簡單的例子。如果我對Siri說：“我想看一些貓的照片。”他會給我下圖回答：“我在網絡上沒有找到與“一些貓”有關的資料。</p><p><img src="/imgs/siri-cat.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt=""></p><p>這說明了什麼？很多人發現了，這說明了Siri無法理解這個句子，也就是Siri裡面並沒有解釋器，連一個好的分詞系統的沒有，所以它連該搜索什麼關鍵字都不知道。為什麼Siri要去網絡上找關於“一些貓”的信息，而不是“貓”的信息呢。因為Siri裡面沒有解釋器，沒有語法樹。他只是利用一些NLP方法，把句子拆解成了“我….想….看….一些貓….的….照片”，而不是像語法樹對應的“我….想….看….一些….貓….的….照片”。這個句子的語法樹解析出來就是如下圖樣子。</p><p><img src="/imgs/cat-parse-tree.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt=""></p><p>根據語法樹，這句話可以簡化成：“我想看照片。”其中“看照片”是一個從舉，它是“我想….“的賓語，也就是所謂的賓語從舉。多少照片呢？一些。看什麼照片呢？貓的照片。</p><ul><li>我想看照片</li><li>我想看一些照片</li><li>我想看貓的照片</li><li>我想看一些貓的照片</li></ul><p>挺有趣的是嗎？</p><p>Siri裡面有沒有這種語法樹，甚至根據NLP連“一些”和“貓”都沒分開，這就是為什麼他去找“一些貓”而不是“貓”。雖然Siri正確的進行的“語音識別”，知道了我說的哪些字，但是由於沒有解釋器，沒有語法樹，不可能正確的理解我到底在說什麼，它甚至不知道我在說“關於什麼”。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>