<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>中国的软件行业</title>
    <link href="undefined2020/06/24/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A/"/>
    <url>2020/06/24/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E8%A1%8C%E4%B8%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="中国的软件行业"><a href="#中国的软件行业" class="headerlink" title="中国的软件行业"></a>中国的软件行业</h2><p>总是有人说中国为什么没有像外国那样的优质软件，为什么中国的程序员工资那么高，优质的软件却那么少。</p><p>其一是因为在软件行业，不懂的人太多，真正做事的人却得不到支持。</p><p>具有生命力的程序员总是在被剥削之后失去活力，直至他们向生活低头，最后失去灵魂。</p><p>其二是土壤。</p><p>中国的程序员、产品经理、设计师等等职位的工资确实不低，但这个高的基础是什么？是他们所在的公司有更高的收益、或者更多的投资。钱不是天上掉下来的，如果现在中国提供很多优质的软件，你个人愿意付费吗？</p><p>这不仅仅是盗版问题，而是已经养成了根深蒂固的习惯，很多人不愿意为软件产品付费，不愿意为知识产权付费。</p><p>很多国产软件都是程序员们一行一行代码、一个一个需求亲自码出来的，盈利模式就那么几种，要么是前向收费，要么是后向收费，要么花钱买，要么接受广告。只是很可惜，很多前向付费的模式，都不容易跑通，最后很多商业模式变成了流氓软件式。如果想让这个市场健康起来，土壤还是最为关键的。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随录二</title>
    <link href="undefined2020/06/04/%E9%9A%8F%E5%BD%95%E4%BA%8C/"/>
    <url>2020/06/04/%E9%9A%8F%E5%BD%95%E4%BA%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>君子坦荡荡, 小人常戚戚.</p><p>君子之交淡如水, 小人之交甘若醴.</p><p>君子而不仁者有矣夫, 未有小人而仁者也.</p><p>君子疾夫舍曰欲之而必为之辞.</p><p>诸君勉之</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>古诗词二</title>
    <link href="undefined2020/05/29/%E5%8F%A4%E8%AF%97%E8%AF%8D%E4%BA%8C/"/>
    <url>2020/05/29/%E5%8F%A4%E8%AF%97%E8%AF%8D%E4%BA%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>定风波</p><p>苏轼</p><p>三月七日, 沙湖道中遇雨.</p><p>雨具先去, 同行皆狼狈, 余独不觉, 已而遂晴, 故作此.</p><p>莫听穿林打叶声, 何妨吟啸且徐行.</p><p>竹杖芒鞋轻胜马, 谁怕? 一蓑烟雨任平生.</p><p>料峭春风吹酒醒, 微冷, 山头斜照却相迎.</p><p>回首向来萧瑟处, 也无风雨也无晴.</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随录一</title>
    <link href="undefined2020/05/05/%E9%9A%8F%E5%BD%95%E4%B8%80/"/>
    <url>2020/05/05/%E9%9A%8F%E5%BD%95%E4%B8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走，不必听自暴自弃者流的话。能做事的做事，能发声的发声。有一分热，发一分光，就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光，不必等候炬火。<br>此后如竟没有炬火：我便是唯一的光。倘若有了炬火，出了太阳，我们自然心悦诚服的消失。不但毫无不平，而且还要随喜赞美这炬火或太阳；因为他照了人类，连我都在内。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>知道与不知道</title>
    <link href="undefined2020/04/10/%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93/"/>
    <url>2020/04/10/%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>He who knows not and knows not that he knows not, is a fool … shun him. He who knows not and knows that he knows not, is ignorant … teach him. He who knows and knows not that he knows, is asleep … wake him. He who knows and knows that he knows, is a wise man … follow him.</p><p>不知道自己不知道的人，是愚蠢的，回避他。 知道自己不知道的人，是无知的，教会他。 不知道自己知道的人，是沉睡的，唤醒他。 知道自己知道的人，是智慧的，跟随他。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>教学逻辑</title>
    <link href="undefined2020/03/08/%E6%95%99%E5%AD%A6%E9%80%BB%E8%BE%91/"/>
    <url>2020/03/08/%E6%95%99%E5%AD%A6%E9%80%BB%E8%BE%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>苏格拉底承认他自己本来没有知识，而他又要教授别人知识。这个矛盾，他是这样解决的：这些知识并不是由他灌输给人的，而是人们原来已经具有的；人们已在心上怀了“胎”，不过自己还不知道，苏格拉底像一个“助产婆”，帮助别人产生知识。希望未来，这样一种教学逻辑可以贯彻我始终。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Dijkstra</title>
    <link href="undefined2020/03/01/Dijkstra/"/>
    <url>2020/03/01/Dijkstra/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前在YouTube上看了一段关于Dijkstra的采访视频。大部分人可能都知道他对图论算法和操作系统的贡献，而其实 Dijkstra 在程序语言上的造诣也很深厚。我们常用的程序语言里面司通见惯的“递归函数”，其实当年就是 Dijsktra 和另一个人不顾委员会里众人的反对和怀疑，坚持要放进 Algol 60，所以后来才进入了 Pascal，C，Java 这样的语言的。那个时候 John McCarthy 缺席，不然的话就会有三个人支持了。</p><p>现在看来，任何一个语言里面没有递归函数都是不可思议的事情，然而在1950-60年代的时候，居然很少有人知道它有什么用！所以你就发现，所谓的“主流”和“大多数人”一直都是比较愚蠢的。现在，同样的故事发生在 lambda 身上。多年以后，没有 lambda 的语言将是不可接受的。</p><p>在这里只摘录他提到的几个要点。某些观点也许不是最好的办法，但我确信其中有非常值得学习的地方。</p><ol><li>软件的版本号 2.6, 2.7, … 都是胡扯。本来第1版就应该是最终的产品，可是软件公司总是先弄出来一个不完整的版本，骗大家买了，以后再慢慢“升级”。每次升级都要用户再次付钱。</li><li>编程有多种流派，我喜欢把它们归类成“莫扎特 vs 贝多芬”。当莫扎特开始写乐谱时，作品就已经完成了。他的手稿一气呵成，书法也很好。贝多芬不一样，他总是在怀疑和挣扎。他的作品一般是还没有想好就开始写，然后就往上面贴纸条修改。有一次贝多芬改了9遍才把手稿完成，后来有人把这手稿一层层的撕开，发现第一版和最后一版是一摸一样的。这种改来改去的做法是 Anglo-Saxon 民族的传统，它贯穿了英国式的教育。</li><li>作曲家的工作不是写乐谱，而是构思音乐。最早的时候人们编程都是用汇编语言的，就跟写乐谱差不多。后来他们发明了高级语言，就以为这些语言把编程的问题解决了。但是你仔细一瞧，发现它们只是把编程最微不足道的问题解决了，但是困难的问题仍然困难。这些高级语言与越来越大的野心加在一起，反而让程序员头脑的负担更重了。</li><li>称职的程序员都知道自己头颅的尺寸是有限的，所以他们以谦逊的态度来对待工作，像回避瘟疫一样地回避小聪明。</li><li>当我1970年在法国巴黎讲学如何编程的时候很成功，听众都非常积极。回家的路上我又在比利时布鲁塞尔的一个大软件公司进行了同样的演讲，结果非常失败。那恐怕是我一生中最失败的演讲。后来我发现了为什么：他们的管理层不喜欢无懈可击的程序，因为这公司是靠“维护软件”的合同来维持生存的。程序员对此也不感兴趣，因为最让他们兴奋的事情在于不知道自己在干什么。他们觉得如果清楚地知道自己在干什么，那就没有挑战性了，就是无聊的工作。</li><li>研究物理的人如果遇到不理解的事情，总是可以责怪上帝，世界这么复杂不是你的错。但是如果你的程序有问题，那就找不到替罪羊了。0就是0，1就是1，就是你把它搞砸了。</li><li>1969年，在阿波罗号登月之后不久，我在罗马的北约软件工程会议遇到了 Joel Aron，阿波罗计划的软件负责人。我知道每个阿波罗飞船上面的代码都会比前一个多4万行。我不知道“行”对于代码是个什么单位，但4万行肯定是很多了。我很惊讶他们能把这么多代码做对，所以我问 Joel：你们是怎么做到的？他说：做什么？我说：把那么多代码写正确。Joel 说：“正确？！其实在发射前仅仅五天，我从登月器计算轨道的代码里发现一个错误，这代码把月球的重力方向算反了。本来该吸引的，结果写成了排斥。是一个偶然的机会让我发现了这个错误。”我的脸都白了，说：这些家伙运气真好？Joel 说：“是的。”</li><li>软件测试可以确定软件里有 bug，但却不可能用来确定它们没有 bug。</li><li>程序的优雅性不是可以或缺的奢侈品，而是决定成功还是失败的一个要素。优雅并不是一个美学的问题，也不是一个时尚品味的问题，优雅能够被翻译成可行的技术。牛津字典对 elegant 的解释是：<a href="http://www.oxforddictionaries.com/us/definition/american_english/elegant?q=elegant" target="_blank" rel="noopener">pleasingly ingenious and simple</a>。如果你的程序真的优雅，那么它就会容易管理。第一是因为它比其它的方案都要短，第二是因为它的组件都可以被换成另外的方案而不会影响其它的部分。很奇怪的是，最优雅的程序往往也是最高效的。</li><li>当没有计算机的时候，编程不是问题。当有了比较弱的计算机时，编程成了中等程度的问题。现在我们有了巨大的计算机，编程就成了巨大的问题。</li><li>我最开头编程的日子跟现在很不一样，因为我是给一个还没有造出来的计算机写程序。造那台机器的人还没有完工，我在同样的时间给它做程序，所以没有办法测试我的代码。于是我发现自己做的东西必须要能放进自己的脑子里。</li><li>我的母亲是一个优秀的数学家。有一次我问她几何难不难，她说一点也不难，只要你用“心”来理解所有的公式。如果你需要超过5行公式，那么你就走错路了。</li><li>为什么这么少的人追求优雅？这就是现实。如果说优雅也有缺点的话，那就是你需要艰巨的工作才能得到它，需要良好的教育才能欣赏它。</li></ol>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Sigmund Freud</title>
    <link href="undefined2020/02/13/Sigmund%20Freud/"/>
    <url>2020/02/13/Sigmund%20Freud/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1 没有所谓玩笑 所有的玩笑都有认真的成分</p><p>2 梦是愿望的满足</p><p>3 未被表达的情绪永远都不会消失 它们只是被活埋了 有朝一日会以更丑恶的方式爆发出来</p><p>4 本我过去在哪里 自我就应在哪里</p><p>5 感情的冲动更接近于基于性本能的欲望冲动</p><p>6 人的举动都不是无端的作出</p><p>7 无意识乃是真正的“精神实质”</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>社会不平等</title>
    <link href="undefined2020/01/31/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89/"/>
    <url>2020/01/31/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E4%B8%8D%E5%B9%B3%E7%AD%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="贫困的地心引力"><a href="#贫困的地心引力" class="headerlink" title="贫困的地心引力"></a><strong>贫困的地心引力</strong></h4><hr><p>有时候，我们感觉贫困像是一个强有力的磁场或者黑洞，一旦掉入贫困的陷阱，我们便很难摆脱贫困？这是个人的特质造成的，还是环境、制度或结构使然？</p><p>一种观点是关注个体的能动性，穷人是懒惰的，没有责任感或者不够聪明；或者穷人有着自己的文化，这种文化不能促进他们拥有诸如努力工作、诚实守信、自力更生等“中产阶级价值观”(第53页)。依据这种观点，必须通过奖励措施驱动底层改善自己的生活。但佩恩提醒我们注意：穷人的行为其实由更为急迫的动因驱使。因此他们会试图用手头最好、最短期的危机管理方式处理这些日常危机(第180页)。美国社会活动家芭芭拉·艾伦瑞克(Barbara Ehrenreich)的《我在底层的生活》一书可以作为佩恩上述观点的最佳佐证。1998年，芭芭拉伪装成一个只读过三年大学、急需工作糊口的离婚白人妇女，在三个不同类型的城市各工作一个月。她尽量寻找薪水最高的低技能工作，希望薪水足以支付廉价住所的房租。芭芭拉发现，即使身兼两份工作，薪水仍不足以支付房租。毫无疑问，芭芭拉的个人能力和工作积极性并没有因为“卧底”而降低，但即便是这样一个社会精英进入底层社会之后，也会变得举步维艰。</p><p>另一种观点认识到收入不平等和遗传劣势等系统性因素的重要性，他们发现：在贫穷成为常态的地方，贫穷很容易代代相传；但他们经常过于低估个人决策在人们命运中扮演的角色，从而陷入一种“宿命论”的悲观论调。虽然贫困是一种结构性的社会问题，但任何结构都不可能脱离行动者而独立存在，否则我们就无法观察到向上的社会流动。</p><p>为什么穷人往往是“活在当下”，缺乏长远打算？穷人为什么更容易选择酗酒、吸毒、未成年生子之类的自我毁灭性行为？佩恩指出，面对不确定的未来，有两种不同的策略，一种是投资未来的“慢战略”；另一种是“快战略”，“快速生活，早早死去”。心理学家杰·贝尔斯基(Jay Belsky)发现：在充满压力或无秩序的艰苦环境中长大的女孩会更早生育小孩。当预期寿命降低的时候，女性的生育年龄也会相应降低。这就是一种典型的“快战略”，在极端不安全的环境中，如果穷人不急于结婚生子，可能就永远没有机会结婚生子了。</p><p>穷人未必不知道“长期投资”的重要性，而是因为“等不起”或“等不到”长期投资的回报。一个穷人可能辛辛苦苦通过打工攒了一笔钱，准备用于学习某项技能；然而，他可能遭遇各种各样的厄运，譬如父母亲得重病，自己失去工作，这些因素可能导致他试图改变自身命运的努力前功尽弃。中产阶级以上人群之所以能够进行长期投资，很大程度上是因为他们的抗风险能力远远高于穷人，可以立足长远，静候花开。</p><p>经济学家森德尔·穆来纳森(Sendhil Mullainathan)研究资源稀缺状态对人们思维方式的影响，结论是穷人的注意力被稀缺资源过分占据，导致其认知能力和判断力全面下降。穷人之所以穷，不是因为他们不够努力，而是因为长期贫穷，在巨大的经济压力下，他们把全部的注意力集中于如何挣钱，而忽视了更重要、更有价值的目标，造成心理焦虑和资源管理的“失能”。当一个人特别穷的时候，智力和判断力都会显著下降，陷入恶性循环。虽然穷人富人都有可能“利令智昏”，但贫穷会降低“利”的门槛，蝇头小利就可能让穷人失去理智。如果仅仅是简单地把钱分给穷人，穷人的思维模式也会导致其无法有效利用这些金钱，譬如有些贫困户将救济金用于挥霍、赌博，而不是用于购买生产资料或者投资于子女教育。</p><p>贫困绝不只是带来“人有我无”的相对剥夺感。贫困还意味着被排斥感，一种无法参与其中的羞耻感，譬如因为没有一双球鞋，你可能无法参与足球比赛；因为缺乏必要的财力，你可能无法参与社群的礼物经济，缺席各种红白喜事，于是成为社群里的边缘人。贫困还意味着丧失对生活的支配感，正所谓“一分钱难倒英雄汉”。更可怕的是，贫困具有很强的代际传递性。富人家庭的子女可以接受更好的教育，拥有更加健康的身体，更为发达的社会关系网络，从个体的角度看，他们拥有较高的人力资本；从社群的角度看，他们处在一个更加友好互惠的社会位置。反观穷人的子女，他们不仅更有可能辍学，父母的离婚率也更高，甚至可能由未婚妈妈抚养长大，他们更有可能遭遇各种疾病的风险，却缺乏正式或非正式的社会支持。</p><p>对于真正的穷人来说，“短视”可能是一种生存策略。短期收益的风险低，而长远投资的回报周期长，不确定性也更高。对于有一定经济基础的人来说，长期投资的风险是可以容忍的；而对于真正的穷人，他们无法承受这种风险，甚至根本无力进行投资。</p><p>身处顺境中的人，往往居高临下地看穷人，认为贫穷是个人的禀赋或德性使然；但实际上我们所谓的“成功人士”取得的成就里，也有一部分“身份红利”或“平台溢价”，这部分溢价是我们的收益里超出人力资本(个人能力)回报的那一部分。譬如一位企业家因为进入人大、政协或富豪排行榜，而获得更高的授信额度或更多的商业机会，这就是“身份红利”；一位学者在知识付费平台授课的回报可能百倍、千倍于课堂授课的收入，这就是“平台溢价”。穷人不仅无法获得“身份红利”和“平台溢价”，甚至自身的人力资本回报也经常被打折扣。</p><h4 id="“贫困感”：社会比较的力量"><a href="#“贫困感”：社会比较的力量" class="headerlink" title="“贫困感”：社会比较的力量"></a><strong>“贫困感”：社会比较的力量</strong></h4><hr><p>佩恩直言：从一个经济学家的视角出发，贫穷迥异于经济不平等。贫穷与一个人拥有和缺少的东西相关，而不平等则描述了金钱是如何分配的，表明了有产者和无产者之间的距离。然而，从一个心理学家的角度看，贫穷和不平等却是交织在一起的。</p><p>社会比较几乎是人类的一种本能。欲望的激发与满足往往与社会比较有关。一旦超越了温饱阶段，欲望与需要的界线就变得模糊。很多时候，不一定是我需要什么东西，而是因为我身边的人拥有这样东西，我就想要占用此物。在很大程度上，贫困是一种相对的状态。在一个相对平等的社会里，由于贫富差距小，对穷人来说，贫穷不是那么难以忍受的，因为大家都是如此；而在一个不那么平等的社会里，穷人会以富人的生活方式作为参照系，即便实际生活水平相比过去提高了，他们仍然会心怀不满。</p><p>我父亲经常怀念20世纪70年代末7毛8分钱一斤的猪肉，然而，7毛8分钱的猪肉他一年也吃不了多少次；现在猪肉价格虽然贵了很多，他可以天天吃，吃了还嫌油腻。我父亲并不是在怀念70年代的猪肉，他怀念的是相对平等的社会，即便在那个社会里他非常贫穷。</p><p>让贫穷与不平等交织在一起的力量，就是社会比较。一个人之所以感觉自己很贫困，是基于社会比较；而社会比较的过程会让这个人察觉和识别不平等的程度。不平等的程度越高，相当于社会等级的阶梯越长；而“贫困感”的强烈程度，取决于我把自己放置在阶梯的哪一级。阶梯越长，而自认为所处的等级越低，“贫困感”就愈加强烈。</p><p>改革开放以来，中国社会的贫困程度大大降低，但是有“贫困感”的人却越来越多，原因正在于中国社会的阶梯变得越来越长了。从1949年到1994年，中国社会实际上是一个扁平社会。之所以称之为扁平社会，是因为这一时期中国的社会分层较为粗疏，社会阶层的类别少，阶层之间差距小。1994年至今，中国社会成为一个“精细分层社会”，阶层划分越来越细致，阶层与阶层之间的界线越来越清晰。精细分层社会的主要特点是：收入和财产差距扩大；阶层之间存在居住隔离与消费区隔；跨阶层的社会流动变得更为困难。社会分层越是精细，就意味着阶梯越长，人们感受到的焦虑和“贫困感”也就更为强烈。</p><p>研究者发现，穷人往往更容易相信阴谋论。其实，不是贫穷让他们如此，而是不平等让他们这样。单纯的贫穷并不足以改变人们的思维方式和心智模式，但严重的社会不平等可以办得到：人们需要从“阴谋论”那里得到“确定”的答案。由于生活中面临更多的风险和不确定性，并且在面临外部风险的时候又具有较强的无力感，穷人比富人更渴望得到高度确定的、唯一的解释。相信阴谋论的人，往往在思想上更固化，固执己见，喜欢接受简单明了、非黑即白的信息，排斥模糊性和不确定性，试图用思维定式来应对一切未知状况和信息不对称。</p><h4 id="为什么不平等比贫困更可怕？"><a href="#为什么不平等比贫困更可怕？" class="headerlink" title="为什么不平等比贫困更可怕？"></a><strong>为什么不平等比贫困更可怕？</strong></h4><hr><p>佩恩指出，不平等影响着我们的行为方式，而行为上的差别又会扩大不平等(第180页)。人们在美国这种高度不平等的国家做出错误选择的频率，比在加拿大这种不平等程度较低的国家要高。这种导致穷人陷入堕落的恶性循环的力量，同样也是促进富人进入良性循环的力量。如果为了谋求未来更大的回报而牺牲眼前的利益，对于你来说显然是更好的选择，那么你很可能处于一个诚信投资能得到回报的环境之中(第181页)。</p><p>相对贫穷和不平等对贫穷循环的推动相比于对有产者和无产者的区分同样重要(第182页)。佩恩发现：一个人对自己所处社会经济地位的主观评价越低，就越有可能做出错误的决策，并在工作中发挥失常；他就有可能相信超自然的力量和阴谋论，面临肥胖、糖尿病和心脏疾病的风险也越大。低收入人群有更高的压力激素水平，其血液中的皮质醇和肾上腺素也更高。反应过度的免疫系统和更高的炎症水平更容易在低收入人群中出现。</p><p>经济学家安妮·凯斯和安格斯·迪顿(Anne Case and Angus Deaton，2017)的研究发现，尽管在过去几十年美国等发达国家的死亡率都在稳定下降，然而自20世纪90年代起，美国中年白人的死亡率却上升了。死亡率上升的部分主要集中在没有上过大学的白人男性群体。这个群体受到的伤害很大程度上是自虐造成的。他们死于心脏病和癌症的概率并不高，却往往死于肝硬化、自杀、慢性病以及麻醉剂和止痛药的过度使用。这在很大程度上可以归因于主观上的社会攀比，收入差距扩大和社会阶层流动性固化意味着这一代人很可能是美国历史上第一代财富不及父辈的人(第107页)，相对地位的下降让他们有着强烈的相对剥夺感。</p><p>高度不平等与高犯罪率、高压力相关的疾病风险和高度的政治极化相关(第193页)。在严重不平等的社会环境之中，底层为了维持生存，往往不得不从事一些灰色地带的活动甚或轻微的违法活动；更有甚者，在金钱的诱惑下铤而走险。穷人很难做到“延迟满足”，即一种甘愿为更有价值的长远结果而放弃即时满足的抉择取向，以及在等待时展示的自我控制能力，这在很大程度上是由穷人所处的恶劣生存环境决定的。“延迟满足”需要建立在一种长远规划和稳定预期之上，而穷人所处的环境常常是“有今天，没明天”，“今朝有酒今朝醉”。</p><p>佩恩指出，必须严肃对待不平等而不仅仅是物质上的贫穷，因为我们无法简单地走出当前面临的困境。不平等在健康、决策制定、政治和社会决策等领域影响深远，要解决不平等问题，光靠经济发展是不够的。要摆脱贫困，一个较好的办法是搬迁到相对富足或平等的社区。撤离贫困社区的家庭中，孩子变成单身父母亲的概率更小，而在学校上学并考上大学的可能性更大，成年后的收入也更高(第192页)。如果不能搬迁到更富裕地区，那么还可以考虑搬迁到一个更平等的地方定居。</p><p>然而，社会学家马修·德斯蒙德(Matthew Desmond)在《扫地出门：美国城市的贫穷与暴利》(Evicted：Poverty and Profit in the American City)一书中告诉我们，搬迁到更好的社区绝非易事；事实上，底层的人们能够维持住现有的住房，不被扫地出门就已经很庆幸了。通常情况下，一个人的房租不应该超过其收入的30%，然而德斯蒙德发现，对于低收入人群来说，房租占到了他们收入的70%乃至更高，这不仅让他们的生活难以为继，也意味着容错空间极小，稍有差池，譬如一次不明智的购物(在巨大生计压力下，穷人往往以一次性的挥霍来释放压力)，就可能让租客入不敷出，最后被房东驱逐。驱逐的后果是严重的，可能引发多米诺骨牌效应。例如，为了找到新住处而耽误工作，被老板解雇，生活雪上加霜，更加无力负担房租。更可怕的是，被房东驱逐会成为不良信用记录，未来租房更加困难，甚至租金也更高。</p><h4 id="从断裂的阶梯到合作的阶梯"><a href="#从断裂的阶梯到合作的阶梯" class="headerlink" title="从断裂的阶梯到合作的阶梯"></a><strong>从断裂的阶梯到合作的阶梯</strong></h4><hr><p>“断裂的阶梯”是一个形象的比喻，在收入高度不平等的地方，向上流动的可能性更小；不平等也降低了人们的合作意愿，撕裂了组织或社群的团结。</p><p>薪酬的高度不平等降低了底层员工的满意度，但也没有提升顶层员工的幸福感(第168页)。经济学家马特·布鲁姆(Matt Bloom)基于对“职业棒球大联盟”球队胜负情况的研究发现，薪酬不平等程度更高的球队比那些收入不平等程度较低的球队表现更差。最主要的原因在于：严重不平等会引起团队的不满，从而削弱团队合作。研究者还发现，主管与小时工之间的薪酬越不平等，小时工生产的产品质量就越低；底层员工会用磨洋工、偷盗产品、提高报废率等方式来回应不平等。</p><p>20世纪70年代以来，美国的收入不平等持续增长，美国最富裕的1%人群所占有的社会财富持续增加，2016年占有美国38.6%的财富，而占总人口90%的大众所拥有的财富和收入水平在过去25年里呈下降趋势。2017年美国最大的350家上市公司中，CEO平均加薪17.6%，平均薪酬为1890万美元，而普通员工的工资则停滞不前，同比增长仅为0.3%，CEO的平均收入比普通员工多312倍。而2010年发布的一项研究报告显示，美国人幸福感的拐点是75000美元，一旦年收入超过这个数字，金钱对幸福感的正面作用就开始下降。日益扩大的收入不平等碾碎了普通人的美国梦，却没有相应提高富人的幸福指数，不平等的加剧无疑损害了社会的总福利。</p><p>相对平等和社会流动可以在很大程度上修补“断裂的阶梯”。然而，在一个越来越稳定、成型的社会中，社会流动的机会往往呈下降趋势。不仅中国人有“阶层固化”的焦虑，以社会流动为核心特征的“美国梦”也在褪色。帕特南在《我们的孩子》一书中指出：从20世纪70年代开始，美国的阶层分化越来越严重，向上流动的机会越来越少，离婚率和非婚生子女的比例越来越高，单亲家庭的数量持续增长，性别和族群的歧视依然延续，社会不平等正在代际传递。如何在一定程度上“激活”社会流动，特别是让底层迈向中等收入群体的短程社会流动，扩大中产阶层的规模，避免M型社会的出现，是一个日益重要的全球性议题。</p><p>最后，我想用这样一段文字做结语：不管一个社会的GDP总量如何之大，只要有一部分民众仍然衣食无着、低人一等，这个社会在本质上还是贫困的，只不过有一部分人先富起来而已；不管一个社会的文化产业多么发达，高等教育如何普及，只要大多数富人过着醉生梦死、为富不仁的生活，那么，这个社会的道德水准必然是低下的。</p><p>【转载】穷人心理学：社会不平等如何影响你的人生</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何掌握所有的程序语言</title>
    <link href="undefined2020/01/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%AF%AD%E8%A8%80/"/>
    <url>2020/01/16/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E6%89%80%E6%9C%89%E7%9A%84%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%AF%AD%E8%A8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="如何掌握所有的程序语言"><a href="#如何掌握所有的程序语言" class="headerlink" title="如何掌握所有的程序语言"></a>如何掌握所有的程序语言</h2><p>对的，我这里要讲的不是如何掌握一种程序语言，而是所有的……</p><p>很多编程初学者至今还在给我写信请教，问我该学习什么程序语言，怎么学习。由于我知道如何掌握“所有”的程序语言，总是感觉这种该学“一种”什么语言的问题比较低级，所以一直没来得及回复他们 :P 可是逐渐的，我发现原来不只是小白们有这个问题，就连美国大公司的很多资深工程师，其实也没搞明白。</p><p>今天我有动力了，想来统一回答一下这个搁置已久的“初级问题”。类似的话题貌似曾经写过，然而现在我想把它重新写一遍。因为在跟很多人交流之后，我对自己头脑中的（未转化为语言的）想法，有了更精准的表达。</p><p>如果你存在以下的种种困惑，那么这篇文章也许会对你有所帮助：</p><ol><li>你是编程初学者，不知道该选择什么程序语言来入门。</li><li>你是资深的程序员或者团队领导，对新出现的种种语言感到困惑，不知道该“投资”哪种语言。</li><li>你的团队为使用哪种程序语言争论不休，发生各种宗教斗争。</li><li>你追逐潮流采用了某种时髦的语言，结果两个月之后发现深陷泥潭，痛苦不堪……</li></ol><p>虽然我已经不再过问这些世事，然而无可置疑的现实是，程序语言仍然是很重要的话题，这个情况短时间内不会改变。程序员的岗位往往会要求熟悉某些语言，甚至某些奇葩的公司要求你“深入理解 OOP 或者 FP 设计模式”。对于在职的程序员，程序语言至今仍然是可以争得面红耳赤的宗教话题。它的宗教性之强，以至于我在批评和调侃某些语言（比如 Go 语言）的时候，有些人会本能地以为我是另外一种语言（比如 Java）的粉丝。</p><p>显然我不可能是任何一种语言的粉丝，我甚至不是 Yin 语言的粉丝 ;) 对于任何从没见过的语言，我都是直接拿起来就用，而不需要经过学习的过程。看了这篇文章，也许你会明白我为什么可以达到这个效果。理解了这里面的东西，每个程序员都应该可以做到这一点。嗯，但愿吧。</p><h3 id="重视语言特性，而不是语言"><a href="#重视语言特性，而不是语言" class="headerlink" title="重视语言特性，而不是语言"></a>重视语言特性，而不是语言</h3><hr><p>很多人在乎自己或者别人是否“会”某种语言，对“发明”了某种语言的人倍加崇拜，为各种语言的孰优孰劣争得面红耳赤。这些问题对于我来说都是不存在的。虽然我写文章批评过不少语言的缺陷，在实际工作中我却很少跟人争论这些。如果有其它人在我身边争论，我甚至会戴上耳机，都懒得听他们说什么 ;) 为什么呢？我发现归根结底的原因，是因为我重视的是“语言特性”，而不是整个的“语言”。我能用任何语言写出不错的代码，就算再糟糕的语言也差不了多少。</p><p>任何一种“语言”，都是各种“语言特性”的组合。打个比方吧，一个程序语言就像一台电脑。它的牌子可能叫“联想”，或者“IBM”，或者“Dell”，或者“苹果”。那么，你可以说苹果一定比 IBM 好吗？你不能。你得看看它里面装的是什么型号的处理器，有多少个核，主频多少，有多少 L1 cache，L2 cache……，有多少内存和硬盘，显示器分辨率有多大，显卡是什么 GPU，网卡速度，等等各种“配置”。有时候你还得看各个组件之间的兼容性。</p><p>这些配置对应到程序语言里面，就是所谓“语言特性”。举一些语言特性的例子：</p><ul><li>变量定义</li><li>算术运算</li><li>for 循环语句，while 循环语句</li><li>函数定义，函数调用</li><li>递归</li><li>静态类型系统</li><li>类型推导</li><li>lambda 函数</li><li>面向对象</li><li>垃圾回收</li><li>指针算术</li><li>goto 语句</li></ul><p>这些语言特性，就像你在选择一台电脑的时候，看它里面是什么配置。选电脑的时候，没有人会说 Dell 一定是最好的，他们只会说这个型号里面装的是 Intel 的 i7 处理器，这个比 i5 的好，DDR3 的内存 比 DDR2 的快这么多，SSD 比磁盘快很多，ATI 的显卡是垃圾…… 如此等等。</p><p>程序语言也是一样的道理。对于初学者来说，其实没必要纠结到底要先学哪一种语言，再学哪一种。曾经有人给我发信问这种问题，纠结了好几个星期，结果一个语言都还没开始学。有这纠结的时间，其实都可以把他纠结过的语言全部掌握了。</p><p>初学者往往不理解，每一种语言里面必然有一套“通用”的特性。比如变量，函数，整数和浮点数运算，等等。这些是每个通用程序语言里面都必须有的，一个都不能少。你只要通过“某种语言”学会了这些特性，掌握这些特性的根本概念，就能随时把这些知识应用到任何其它语言。你为此投入的时间基本不会浪费。所以初学者纠结要“先学哪种语言”，这种时间花的很不值得，还不如随便挑一个语言，跳进去。</p><p>如果你不能用一种语言里面的基本特性写出好的代码，那你换成另外一种语言也无济于事。你会写出一样差的代码。我经常看到有些人 Java 代码写得相当乱，相当糟糕，却骂 Java 不好，雄心勃勃要换用 Go 语言。这些人没有明白，是否能写出好的代码在于人，而不在于语言。如果你的心中没有清晰简单的思维模型，你用任何语言表述出来都是一堆乱麻。如果你 Java 代码写得很糟糕，那么你写 Go 语言代码也会一样糟糕，甚至更差。</p><p>很多初学者不了解，一个高明的程序员如果开始用一种新的程序语言，他往往不是去看这个语言的大部头手册或者书籍，而是先有一个需要解决的问题。手头有了问题，他可以用两分钟浏览一下这语言的手册，看看这语言大概长什么样。然后，他直接拿起一段例子代码来开始修改捣鼓，想法把这代码改成自己正想解决的问题。在这个简短的过程中，他很快的掌握了这个语言，并用它表达出心里的想法。</p><p>在这个过程中，随着需求的出现，他可能会问这样的问题：</p><ul><li>这个语言的“变量定义”是什么语法，需要“声明类型”吗，还是可以用“类型推导”？</li><li>它的“类型”是什么语法？是否支持“泛型”？泛型的 “variance” 如何表达？</li><li>这个语言的“函数”是什么语法，“函数调用”是什么语法，可否使用“缺省参数”？</li><li>……</li></ul><p>注意到了吗？上面每一个引号里面的内容，都是一种语言特性（或者叫概念）。这些概念可以存在于任何的语言里面，虽然语法可能不一样，它们的本质都是一样的。比如，有些语言的参数类型写在变量前面，有些写在后面，有些中间隔了一个冒号，有些没有。</p><p>这些实际问题都是随着写实际的代码，解决手头的问题，自然而然带出来的，而不是一开头就抱着语言手册看得仔仔细细。因为掌握了语言特性的人都知道，自己需要的特性，在任何语言里面一定有对应的表达方式。如果没有直接的方式表达，那么一定有某种“绕过方式”。如果有直接的表达方式，那么它只是语法稍微有所不同而已。所以，他是带着问题找特性，就像查字典一样，而不是被淹没于大部头的手册里面，昏昏欲睡一个月才开始写代码。</p><p>掌握了通用的语言特性，剩下的就只剩某些语言“特有”的特性了。研究语言的人都知道，要设计出新的，好的，无害的特性，是非常困难的。所以一般说来，一种好的语言，它所特有的新特性，终究不会超过一两种。如果有个语言号称自己有超过 5 种新特性，那你就得小心了，因为它们带来的和可能不是优势，而是灾难！</p><p>同样的道理，最好的语言研究者，往往不是某种语言的设计者，而是某种关键语言特性的设计者（或者支持者）。举个例子，著名的计算机科学家 Dijkstra 就是“递归”的强烈支持者。现在的语言里面都有递归，然而你可能不知道，早期的程序语言是不支持递归的。直到 Dijkstra 强烈要求 Algol 60 委员会加入对递归的支持，这个局面才改变了。Tony Hoare 也是语言特性设计者。他设计了几个重要的语言特性，却没有设计过任何语言。另外大家不要忘了，有个语言专家叫王垠，他是早期 union type 的支持者和实现者，也是 checked exception 特性的支持者，他在自己的<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/05/23/kotlin" target="_blank" rel="noopener">博文</a>里指出了 checked exception 和 union type 之间的关系 :P</p><p>很多人盲目的崇拜语言设计者，只要听到有人设计（或者美其民曰“发明”）了一个语言，就热血沸腾，佩服的五体投地。他们却没有理解，其实所有的程序语言，不过是像 Dell，联想一样的“组装机”。语言特性的设计者，才是像 Intel，AMD，ARM，Qualcomm 那样核心技术的创造者。</p><h3 id="合理的入门语言"><a href="#合理的入门语言" class="headerlink" title="合理的入门语言"></a>合理的入门语言</h3><hr><p>所以初学者要想事半功倍，就应该从一种“合理”的，没有明显严重问题的语言出发，掌握最关键的语言特性，然后由此把这些概念应用到其它语言。哪些是合理的入门语言呢？我个人觉得这些语言都可以用来入门：</p><ul><li>Scheme</li><li>C</li><li>Java</li><li>Python</li><li>JavaScript</li></ul><p>那么相比之下，我不推荐用哪些语言入门呢？</p><ul><li>Shell</li><li>PowerShell</li><li>AWK</li><li>Perl</li><li>PHP</li><li>Basic</li><li>Go</li><li>Rust</li></ul><p>总的说来，你不应该使用所谓“<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2013/03/29/scripting-language" target="_blank" rel="noopener">脚本语言</a>”作为入门语言，特别是那些源于早期 Unix 系统的脚本语言工具。PowerShell 虽然比 Unix 的 Shell 有所进步，然而它仍然没有摆脱脚本语言的根本问题——他们的设计者不知道他们自己在干什么 :P</p><p>采用脚本语言学编程，一个很严重的问题就是使得学习者抓不住关键。脚本语言往往把一些系统工具性质的东西（比如正则表达式，Web 概念）加入到语法里面，导致初学者为它们浪费太多时间，却没有理解编程最关键的概念：变量，函数，递归，类型……</p><p>不推荐 Go 语言的原因类似，虽然 Go 语言不算脚本语言，然而他的设计者显然不明白自己在干什么。所以使用 Go 语言来学编程，你不能专注于最关键，最好的语言特性。关于 Go 语言的各种毛病，你可以参考这篇<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2014/04/18/golang" target="_blank" rel="noopener">文章</a>。</p><p>同样的，我不觉得 Rust 适合作为入门语言。Rust 花了太大精力来夸耀它的“新特性”，而这些新特性不但不是最关键的部分，而且很多是有问题的。初学者过早的关注这些特性，不仅学不会最关键的编程思想，而且可能误入歧途。关于 Rust 的一些问题，你可以参考这篇<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2016/09/18/rust" target="_blank" rel="noopener">文章</a>。</p><h3 id="掌握关键语言特性，忽略次要特性"><a href="#掌握关键语言特性，忽略次要特性" class="headerlink" title="掌握关键语言特性，忽略次要特性"></a>掌握关键语言特性，忽略次要特性</h3><hr><p>为了达到我之前提到的融会贯通，一通百通的效果，初学者应该专注于语言里面最关键的特性，而不是被次要的特性分心。</p><p>举个夸张点的例子。我发现很多编程培训班和野鸡大学的编程入门课，往往一来就教学生如何使用 printf 打印“Hello World！”，进而要他们记忆 printf 的各种“格式字符”的意义，要他们实现各种复杂格式的打印输出，甚至要求打印到文本文件里，然后再读出来……</p><p>可是殊不知，这种输出输入操作其实根本不算是语言的一部分，而且对于掌握编程的核心概念来说，都是次要的。有些人的 Java 课程进行了好几个星期，居然还在布置各种 printf 的作业。学生写出几百行的 printf，却不理解变量和函数是什么，甚至连算术语句和循环语句都不知道怎么用！这就是为什么很多初学者感觉编程很难，我连 <code>%d</code>，<code>%f</code>，<code>%.2f</code> 的含义都记不住，还怎么学编程！</p><p>然而这些野鸡大学的“教授”头衔是如此的洗脑，以至于被他们教过的学生（比如我女朋友）到我这里请教，居然骂我净教一些没用的东西，学了连 printf 的作业都没法完成 :P 你别跟我讲 for 循环，函数什么的了…… 可不可以等几个月，等我背熟了 printf 的用法再学那些啊？</p><p>所以你就发现一旦被差劲的老师教过，这个程序员基本就毁了。就算遇到好的老师，他们也很难纠正过来。</p><p>当然这是一个夸张的例子，因为 printf 根本不算是语言特性，但这个例子从同样的角度说明了次要肤浅的语言特性带来的问题。</p><p>这里举一些次要语言特性的例子：</p><ul><li>C 语言的语句块，如果里面只有一条语句，可以不打花括号。</li><li>Go 语言的函数参数类型如果一样可以合并在一起写，比如 <code>func foo(s string, x, y, z int, c bool) { ... }</code></li><li>Perl 把正则表达式作为语言的一种特殊语法</li><li>JavaScript 语句可以在某些时候省略句尾的分号</li><li>Haskell 和 ML 等语言的 <a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2013/04/02/currying" target="_blank" rel="noopener">currying</a></li></ul><h3 id="自己动手实现语言特性"><a href="#自己动手实现语言特性" class="headerlink" title="自己动手实现语言特性"></a>自己动手实现语言特性</h3><hr><p>在基本学会了各种语言特性，能用它们来写代码之后，下一步的进阶就是去实现它们。只有实现了各种语言特性，你才能完全地拥有它们，成为它们的主人。否则你就只是它们的使用者，你会被语言的设计者牵着鼻子走。</p><p>有个大师说得好，完全理解一种语言最好的方法就是自己动手实现它，也就是自己写一个解释器来实现它的语义。但我觉得这句话应该稍微修改一下：完全理解一种“语言特性”最好的方法就是自己亲自实现它。</p><p>注意我在这里把“语言”改为了“语言特性”。你并不需要实现整个语言来达到这个目的，因为我们最终使用的是语言特性。只要你自己实现了一种语言特性，你就能理解这个特性在任何语言里的实现方式和用法。</p><p>举个例子，学习 SICP 的时候，大家都会亲自用 Scheme 实现一个面向对象系统。用 Scheme 实现的面向对象系统，跟 Java，C++，Python 之类的语言语法相去甚远，然而它却能帮助你理解任何这些 OOP 语言里面的“面向对象”这一概念，它甚至能帮助你理解各种面向对象实现的差异。</p><p>这种效果是你直接学习 OOP 语言得不到的，因为在学习 Java，C++，Python 之类语言的时候，你只是一个用户，而用 Scheme 自己动手实现了 OO 系统之后，你成为了一个创造者。</p><p>类似的特性还包括类型推导，类型检查，惰性求值，如此等等。我实现过几乎所有的语言特性，所以任何语言在我的面前，都是可以被任意拆卸组装的玩具，而不再是凌驾于我之上的神圣。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><hr><p>写了这么多，重要的话重复三遍：语言特性，语言特性，语言特性，语言特性！不管是初学者还是资深程序员，应该专注于语言特性，而不是纠结于整个的“语言品牌”。只有这样才能达到融会贯通，拿起任何语言几乎立即就会用，并且写出高质量的代码。</p><p>转载来自：<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/07/06/master-pl" target="_blank" rel="noopener">http://www.yinwang.org/blog-cn/2017/07/06/master-pl</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>古诗词一</title>
    <link href="undefined2020/01/15/%E5%8F%A4%E8%AF%97%E8%AF%8D%E4%B8%80/"/>
    <url>2020/01/15/%E5%8F%A4%E8%AF%97%E8%AF%8D%E4%B8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="《诗经·郑风·子衿》"><a href="#《诗经·郑风·子衿》" class="headerlink" title="《诗经·郑风·子衿》"></a>《诗经·郑风·子衿》</h2><p><strong>青青子衿，悠悠我心。</strong></p><p><strong>纵我不往，子宁不嗣音？</strong></p><p><strong>青青子佩，悠悠我思。</strong></p><p><strong>纵我不往，子宁不来？</strong></p><p><strong>挑兮达兮，在城阙兮。</strong></p><p><strong>一日不见，如三月兮。</strong></p><h2 id="《诗经·野有蔓草》"><a href="#《诗经·野有蔓草》" class="headerlink" title="《诗经·野有蔓草》"></a>《诗经·野有蔓草》</h2><p><strong>野有蔓草，零露漙兮。</strong></p><p><strong>有美一人，清扬婉兮。</strong></p><p><strong>邂逅相遇，适我愿兮。</strong></p><p><strong>野有蔓草，零露瀼瀼。</strong></p><p><strong>有美一人，婉如清扬。</strong></p><p><strong>邂逅相遇，与子偕臧。</strong></p><h2 id="《卿云歌》"><a href="#《卿云歌》" class="headerlink" title="《卿云歌》"></a>《卿云歌》</h2><p><strong>卿云烂兮，糺缦缦兮。</strong></p><p><strong>日月光华，旦复旦兮。</strong></p><p><strong>明明上天，烂然星陈。</strong></p><p><strong>日月光华，弘于一人。</strong></p><h2 id="《西洲曲》"><a href="#《西洲曲》" class="headerlink" title="《西洲曲》"></a>《西洲曲》</h2><p><strong>忆梅下西洲，折梅寄江北。</strong></p><p><strong>单衫杏子红，双鬓鸦雏色。</strong></p><p><strong>西洲在何处？两桨桥头渡。</strong></p><p><strong>日暮伯劳飞，风吹乌臼树。</strong></p><p><strong>树下即门前，门中露翠钿。</strong></p><p><strong>开门郎不至，出门采红莲。</strong></p><p><strong>采莲南塘秋，莲花过人头。</strong></p><p><strong>低头弄莲子，莲子青如水。</strong></p><p><strong>置莲怀袖中，莲心彻底红。</strong></p><p><strong>忆郎郎不至，仰首望飞鸿。</strong></p><p><strong>鸿飞满西洲，望郎上青楼。</strong></p><p><strong>楼高望不见，尽日栏杆头。</strong></p><p><strong>栏杆十二曲，垂手明如玉。</strong></p><p><strong>卷帘天自高，海水摇空绿。</strong></p><p><strong>海水梦悠悠，君愁我亦愁。</strong></p><p><strong>南风知我意，吹梦到西洲。</strong></p><h2 id="《乐府·相和歌辞·白头吟》"><a href="#《乐府·相和歌辞·白头吟》" class="headerlink" title="《乐府·相和歌辞·白头吟》"></a>《乐府·相和歌辞·白头吟》</h2><p><strong>皑如山上雪，皎若云间月。</strong></p><p><strong>闻君有两意，故来相决绝。</strong></p><p><strong>今日斗酒会，明旦沟水头。</strong></p><p><strong>躞蹀御沟上，沟水东西流。</strong></p><p><strong>凄凄复凄凄，嫁娶不须啼。</strong></p><p><strong>愿得一心人，白头不相离。</strong></p><p><strong>竹竿何袅袅，鱼尾何簁簁。</strong></p><p><strong>男儿重意气，何用钱刀为。</strong></p><h2 id="《饮酒·其五》"><a href="#《饮酒·其五》" class="headerlink" title="《饮酒·其五》"></a>《饮酒·其五》</h2><p><strong>结庐在人境，而无车马喧。</strong></p><p><strong>问君何能尔？心远地自偏。</strong></p><p><strong>采菊东篱下，悠然见南山。</strong></p><p><strong>山气日夕佳，飞鸟相与还。</strong></p><p><strong>此中有真意，欲辨已忘言。</strong></p><h2 id="《带上听吹笛》"><a href="#《带上听吹笛》" class="headerlink" title="《带上听吹笛》"></a>《带上听吹笛》</h2><p><strong>雪净胡天牧马还，月明羌笛戍楼间。</strong></p><p><strong>借问梅花何处落，风吹一夜满关山。</strong></p><h2 id="《白雪歌送武判官归京》"><a href="#《白雪歌送武判官归京》" class="headerlink" title="《白雪歌送武判官归京》"></a>《白雪歌送武判官归京》</h2><p><strong>北风卷地白草折，胡天八月即飞雪。</strong></p><p><strong>忽如一夜春风来，千树万树梨花开。</strong></p><p><strong>散入珠帘湿罗幕，狐裘不暖锦衾薄。</strong></p><p><strong>将军角弓不得控，都护铁衣冷难着。</strong></p><p><strong>瀚海阑干百丈冰，愁云惨淡万里凝。</strong></p><p><strong>中军置酒饮归客，胡琴琵琶与羌笛。</strong></p><p><strong>纷纷暮雪下辕门，风掣红旗动不翻。</strong></p><p><strong>轮台东门送君去，去时雪满天山路。</strong></p><p><strong>山回路转不见君，雪上空留马行处。</strong></p><h2 id="《离思·其四》"><a href="#《离思·其四》" class="headerlink" title="《离思·其四》"></a>《离思·其四》</h2><p><strong>曾经沧海难为水，除却巫山不是云。</strong></p><p><strong>取次花丛懒回顾，半缘修道半缘君。</strong></p><h2 id="《春江花月夜·节选》"><a href="#《春江花月夜·节选》" class="headerlink" title="《春江花月夜·节选》"></a>《春江花月夜·节选》</h2><p><strong>春江潮水连海平，海上明月共潮生</strong>。</p><p><strong>滟滟随波千万里，何处春江无月明！</strong></p><p><strong>江流宛转绕芳甸，月照花林皆似霰。</strong></p><p><strong>空里流霜不觉飞，汀上白沙看不见。</strong></p><p><strong>江天一色无纤尘，皎皎空中孤月轮。</strong></p><p><strong>江畔何人初见月？江月何年初照人？</strong></p><p><strong>人生代代无穷已，江月年年望相似。</strong></p><p><strong>不知江月待何人，但见长江送流水。</strong></p><p><strong>白云一片去悠悠，青枫浦上不胜愁。</strong></p><p><strong>谁家今夜扁舟子？何处相思明月楼？</strong></p><p><strong>可怜楼上月徘徊，应照离人妆镜台。</strong></p><p><strong>玉户帘中卷不去，捣衣砧上拂还来。</strong></p><p><strong>此时相望不相闻，愿逐月华流照君。</strong></p><h2 id="《锦瑟》"><a href="#《锦瑟》" class="headerlink" title="《锦瑟》"></a>《锦瑟》</h2><p><strong>锦瑟无端五十弦，一弦一柱思华年。</strong></p><p><strong>庄生晓梦迷蝴蝶，望帝春心托杜鹃。</strong></p><p><strong>沧海月明珠有泪，蓝田日暖玉生烟。</strong></p><p><strong>此情可待成追忆，只是当时已惘然。</strong></p><h2 id="《水调歌头》"><a href="#《水调歌头》" class="headerlink" title="《水调歌头》"></a>《水调歌头》</h2><p><strong>明月几时有？把酒问青天。</strong></p><p><strong>不知天上宫阙，今夕是何年？</strong></p><p><strong>我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间？</strong></p><p><strong>转朱阁，低绮户，照无眠。</strong></p><p><strong>不应有恨，何事长向别时圆？</strong></p><p><strong>人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。</strong></p><h2 id="《莲坡诗话》"><a href="#《莲坡诗话》" class="headerlink" title="《莲坡诗话》"></a>《莲坡诗话》</h2><p><strong>琴棋书画诗酒花，当年件件不离它。</strong></p><p><strong>而今七字都变更，柴米油盐酱醋茶。</strong></p><p>未完待续。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>所谓软件工程</title>
    <link href="undefined2020/01/13/%E6%89%80%E8%B0%93%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%B7%A5%E7%A8%8B/"/>
    <url>2020/01/13/%E6%89%80%E8%B0%93%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E5%B7%A5%E7%A8%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="所谓软件工程"><a href="#所谓软件工程" class="headerlink" title="所谓软件工程"></a>所谓软件工程</h2><p>有人把软件工程领域的本质总结为：“How to program if you cannot？”（如果你不会编程，那么你如何编程？）我觉得这句话说得很好，因为我发现软件工程这整个领域，基本就是吹牛扯淡卖“减肥药”的。软件行业的大部分莫名其妙的愚昧行为，很多是由所谓“软件工程专家”发明的。总有人提出一套套的所谓“方法论”或者“原则”，比如 Extreme Programming，Design Patterns，Agile，Pair Programming，Test Driven Development（TDD），DRY principle，…… 他们把这些所谓方法论兜售给各个软件公司，鼓吹它们的各种好处，说使用这些方法，就可以用一些平庸的“软件工程师”，制造出高质量低成本的软件。这就跟减肥药的广告一样：不用运动，不用节食，一个星期瘦 20 斤。你开头还不以为然，觉得这些肤浅的说法能造成什么影响。结果久而久之，这些所谓“方法论”和“原则”成为了整个行业的教条，造成了文化大革命一样的风气。违反这些教条的人，必然被当成菜鸟一样的鄙视，当成小学生一样的教育，当成“反革命”一样的批斗。就算你技术比这些教条的提出者还高明不知道多少倍也一样。</p><p>打破这些软件工程专家们制造的幻觉的一个办法，就是实地去看看这些所谓专家们自己用这些方法论做出了什么好东西。你会惊奇的发现，这些提出各种玄乎其玄的新名词的所谓“专家”，几乎都是从不知道什么旮旯里冒出来的民科，没有一个做出过什么有技术含量的东西，他们根本没有资格对别人编程的方式做出指导。这些人做出来少数有点用的东西（比如 JUnit），其实非常容易，以至于每个初学编程的人都应该做得出来。可世界上就是有这样划算的职业，你虽然写不出好的代码，你对计算原理的理解非常肤浅，却可以通过一些手段，得到评价别人的“代码质量”的权力，占据软件公司的管理层位置。久而久之，别人还以为你是什么泰斗。你仔细看过提出 Java Design Pattern 的四个人（GoF），到底做出过什么厉害的东西吗？没有。提出“DRY Principle”的作者，做出过什么好东西吗？没有。再看看Agile，Pair Programming，TDD……的提出者？全都是一群饭桶。他们其实根本就不懂很多编程的东西，写出文章和书来也是极其肤浅，一知半解。</p><p>所谓“软件工程”，并不像土木工程，机械工程，电机工程，是建立在实际的，科学的基础上的。跟这些“硬工程”不一样，软件弄得不好不会出人命，也不会跟做芯片的公司那样，出一个bug立即导致上亿的损失，身败名裂。所以研究软件工程，似乎特别容易钻空子，失败了之后容易找借口和替罪羊。如果你说我的方法不好，你有什么证据吗？口说无凭，我浪费了你多少时间呢？你的具体执行是不是完全照我说的来的呢？你肯定有什么细节没按我说的做，所以才会失败。总之，如果你用了我的办法不管用，那是你自己的问题！</p><p>想起这些借口我就想起一个笑话：两夫妻睡觉发现床上有跳蚤，身上被咬了好多大包。去买了号称“杀伤率100%”的跳蚤药，撒了好多在床上。第二天早上起来，发现又被咬了好多新的大包。妻子责怪丈夫，说他没看说明书就乱撒。结果丈夫打开说明书一看，内容如下：</p><blockquote><p>本跳蚤药使用方法：</p></blockquote><blockquote><ol><li>抓住跳蚤</li><li>掰开跳蚤的嘴</li><li>把药塞进跳蚤嘴里</li><li>合上跳蚤的嘴</li></ol></blockquote><p>我发现很多软件工程的所谓方法论失败之后的借口，跟这跳蚤药的说明书很像 :)</p><p>人都想省钱，雇用高质量的程序员不容易呀，所以很多公司还是上钩了。他们请这些“软件工程专家”来到公司，推行各种各样的软件方法论，可是发现最后都失败了。这是为什么呢？因为再高明的方法论，也无法代替真正的，精华的计算机科学教育。直到今天还有很多公司推行所谓的Agile，煞有介事的搞一些 stand-up meeting, scrum 之类的形式主义东西，以为这些过家家似的做法就能提高开发质量和效率。很多开发人员也很把一些软件工程的工具当回事，喜欢折腾 Git，Maven 等工具一些偏僻的“新功能”。他们很在乎所谓的版本控制，测试等东西，以为熟练的掌握这些就能开发出高质量，可靠的代码。可是你最后发现，无论你如何高效的使用这些工具，它们都只能起到辅助的，次要的作用。编程工具永远不是程序本身，对编程工具的熟练掌握，永远也无法代替真正的对程序和计算的理解。过分强调这些工具的使用，是本末倒置的，让工程走上失败道路的作法。</p><p>编程真的是一门艺术，它完全符合艺术的各种特征，编程界也充满了艺术界的独有特征。有些初学艺术的人（比如10年前的我），总是挑剔手上的工具，非要用最新最炫的工具，用它们最偏僻最难用的“特性”，才觉得自己能够做出优秀的作品。很多人照不出好的照片，就怪相机不好。买了几万块钱的笨重高档相机，照出来的照片还不如别人用手机照的。这些人不明白，好的摄影师和不好的摄影师，区别在于眼睛，而不是相机。一个真正的艺术家，可以用任何在手上的工具创造出色的作品。有些甚至可以用一些废品垃圾，拙劣的工具，做出杰出的，别具风味的艺术品。因为艺术存在于人的心里，而不在他们使用的工具里面。</p><p>转载来自：<a href="http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/06/07/software-engineering" target="_blank" rel="noopener">http://www.yinwang.org/blog-cn/2015/06/07/software-engineering</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>iphone为什么不加大内存</title>
    <link href="undefined2019/12/08/iphone%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%A4%A7%E5%86%85%E5%AD%98/"/>
    <url>2019/12/08/iphone%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E4%B8%8D%E5%8A%A0%E5%A4%A7%E5%86%85%E5%AD%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="iphone为什么不加大内存"><a href="#iphone为什么不加大内存" class="headerlink" title="iphone为什么不加大内存"></a>iphone为什么不加大内存</h2><p>这实际上是一个技术问题，涉及到iOS与安卓两个操作系统的设计原理。</p><p>首先，安卓机上大内存，这是个中国特色，也就是说只有中国国内销售的安卓机才会上这么大的内存，海外版的安卓机主流内存基本和苹果差不了太多。图我就不贴了，大家可以自己去查一下，华为的P30，海外版的128G硬盘的型号只配4G或6G内存，而中国版的P30，64G硬盘的型号却配上了8G内存；海外版的安卓机，128G硬盘配4G内存比比皆是，简直不要太多，但在国内，你几乎找不到一款128G硬盘配4G内存的安卓机。这样乍一看好像我们得了便宜，可其实，这是国产安卓生态的无奈之举。</p><p>先说国内安卓机为什么上大内存吧。举一个例子，比如我们常用的微信这个APP，首先你打开微信登录账号后，你手机上的微信APP就会和腾讯的服务器保持一个长久的连接，你发一条消息给你朋友，这条消息不是直接从你的手机上发到他的手机上的，而是你的手机将消息发给了腾讯的服务器，然后腾讯的服务器再发给你朋友。这个时候就有一个问题，如果你朋友手机上的微信APP处在关闭状态下，那么即使腾讯服务器把消息发过去了，他也收不到，因为他的手机上微信APP已经完全关闭了，已经和腾讯服务器断开连接了，只有当他再次打开微信的时候，连接恢复，他才能收到那条信息。也就是说，想要及时收到消息，那么微信这个APP就不能完全关闭，需要留下一些线程在后台一直保持运行，一直和腾讯的服务器保持接连，这样一旦收到消息，系统才能及时启动消息机制提醒你。</p><p>所以，国内安卓系统下，每一个APP，都需要在后台(也就是内存里)留下一些线程随时准备接收外来信息，也就是说你刚打开手机还啥都没干，你手机上所有APP的一部分线程已经悄悄启动，进驻内存，而这些后台启动的线程是无法关闭的，因为是合法的，关闭的话用户就无法及时收到消息。另外，不要小看这些后台线程的数量，一个APP在后台里留十几二十MB确实不多，但100个APP(64G硬盘的手机就能装100个APP)加起来就要吃掉将近2G的内存！</p><p>因此，国内安卓机的内存容量必须跟着硬盘容量递增，硬盘容量越大，能下的APP就越多，就越需要更大的内存来保证这些APP留在后台的线程正常运行。</p><p>再说iOS，它为啥就不需要大内存呢？因为苹果有自己的服务器(谷歌实际上也有自己的服务器，但国内不能用，下面会说)。iOS的这个系统，必须搭配苹果公司的服务器才能正常运行。每一台iOS设备在联网的时候，iOS系统首先会和苹果的服务器建立一个长连接。</p><p>还是微信那个例子，在iOS上，如果微信处在打开状态下，那么逻辑还是和上述安卓的一样，差距是体现在关闭微信后。如果你iPhone上的微信APP关闭了，会和腾讯的服务器断开，而这个时候，你朋友发了一条消息给你，这条消息先发给了腾讯的服务器，这时腾讯服务器发现你手机上的微信APP没有和服务器建立连接，那么它会将这条消息转头发给苹果的服务器，然后苹果的服务器收到后会发送给你的iOS系统，系统收到就能及时做出提醒。这样实际上是多了一个步骤，但带来的好处是你手机上的微信APP可以完全关闭，不需要留下多余的线程来接收消息，因为苹果的服务器会一直保持接收消息，然后将消息发给手机系统，系统再做出提醒。</p><p>这样一来，苹果手机的内存就不需要跟着硬盘容量一起递增，因为即使APP完全关闭，也不影响及时接收消息。再加上iOS系统实际上不支持真正意义上的后台运行(仅支持后台听歌、下载、导航等有限几个操作，如果一个APP进入后台，10分钟内没被换到前台来，那么系统就会将它关闭，只留下临死前的一个截图，所谓的墓碑机制)，所以苹果手机的这些内存绝大部分时间内其实只为一个APP(当前这个)服务，一个APP使用4G内存，真的是绰绰有余，有余到多的不能再多了。</p><p>插个题外话，都说苹果手机安全，注重隐私，也有这个原因，苹果手机上的APP，如果关闭了，那就是真的全部线程都关闭了；而安卓，由于每一个APP都可以在后台留一些线程一直运行，有的无良APP甚至手机厂商，就不仅仅会留下接收消息的线程，还会留下偷偷开启摄像头或者麦克风的线程，去收集用户数据，而这些后台的的线程，由于是系统代码层面的东西，用户根本没可能去关闭。</p><p>最后，说一下海外版安卓机为什么也不上这么大的内存，因为海外版安卓机可以使用谷歌的服务器（前段时间闹的沸沸扬扬的安卓停止对华为授权事件，实际上就是谷歌不让海外版华为连接谷歌的服务器了），而使用了谷歌的服务器，推送机制就变得和iOS一样了，就不需要有APP自己的线程留在后台了，谷歌的服务器会帮APP们接收信息。</p><p>而由于众所周知的原因，国内安卓用户是无法连接谷歌的服务器的，那么，APP要想及时接收消息，开发者也只能使用常驻后台这个方法，而让APP线程常驻在后台，需要大量的内存支持，那国内的安卓机就只好加大内存。那么，谁来为这些多出来的内存买单呢？羊毛都出在羊身上，当然还是用户，还是消费者。这就是我们国内安卓用户的悲催之处，我们不仅要忍受隐私的泄露，还要为这样的行为买单。</p><p>目前，国内的APP驻留后台已经把国内的整个安卓生态搞的乌烟瘴气、乱七八糟。其实好多大厂想过解决方案，比如小米推出自己的推送服务，华为也有自己的推送服务，但全都收效甚微。因为没什么开发者去配合他们，一来因为开发者适配的话需要一个厂一个厂去适配，提升了开发成本和维护成本，二来APP开发商也不愿放弃常驻后台带来的利益。</p><p>目前比较值得期待的，是安卓推送联盟，这个联盟是由工信部牵头的，运行机制和iOS的推送原理差不多，如果能全面铺开，可以解决上述问题，但这一套现在还在测试阶段，还是个美好的愿望，日后能不能全面铺开还是前途未卜。</p><p>所以，苹果不上大内存，真不是厨子抠门，因为没必要了，国内安卓机12G内存都打不过苹果4G内存，为什么？因为12G内存里，很大一部分是留给国产APP常驻后台用的。</p><p>就是这样。</p><p>链接：<a href="https://www.zhihu.com/question/276578129/answer/829637068" target="_blank" rel="noopener">https://www.zhihu.com/question/276578129/answer/829637068</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>香港</title>
    <link href="undefined2019/11/22/%E9%A6%99%E6%B8%AF/"/>
    <url>2019/11/22/%E9%A6%99%E6%B8%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="香港"><a href="#香港" class="headerlink" title="香港"></a>香港</h2><p>我很早就想談談香港。自六月份反送中至今已過數月，但是街頭上的運動似乎還在越演越烈。如今上街頭的人們已經不再是不滿送中條例而抗爭，而是為了五項訴求。送中條例，起因是一對香港情侶在台灣旅遊，旅遊過程中男方把女方殺害並丟包台灣，而自己獨自一人坐飛機回到香港。當台灣警察發現遺體並立案調查發現嫌疑人是其香港男友的時候棘手的事情來了，台灣在香港沒有司法管轄權，也就是說只要在香港，台灣警察沒有辦法逮捕嫌疑人。這難道不是法律的漏洞嗎？拋開部分人的利益不說，一個殺人犯生活在你所處的社會你會安心嗎？殺人償命天經地義，所以送中條例的草案就生成了。但是送中條例又有什麼問題呢？它觸及了中港之間的核心，一國兩制。只要送中條例送至立法院並正式立法，從某種程度上確實動搖了一國兩制的核心。這也是為什麼香港突破自829以來的最大遊行數量。只要送中條例一立法，香港的司法自治受到衝擊，突破了基本法，動搖了一國兩制，這是中共不願看到的也是香港人民不願看到的，所以反送中條例的呼聲越來越高。最終，送中條例也壽終正寢。</p><p>然而，事態並沒有像想象中的那樣冷卻，反而升溫。當我們看到暴徒破壞基礎設施的時候，當我們看到暴徒在街上與警察對峙的時候，當我們看到暴徒對平民出手的時候，種種的種種，都是在透支著自己的未來，傷害著香港這座城市。暴徒用來形容這些人們一點都不過份，他們打著保護香港的旗號卻同時做著傷害香港的事，僅僅是為了他們所謂的“民主”。如果這些暴徒像當初承諾的那樣用和理非的方式來進行民主訴求，香港也不會落到現在這種不可逆的境地。如果他們真正的愛香港，他們也不會這樣傷害著香港。</p><p>網絡上面暴徒與警察對峙的畫面令人印象深刻，國外媒體也不斷放大警察過度使用暴力此事，彷彿就是要彰顯出香港政府濫用權力，欺負傷害民主訴求的人士，但是事實真是這樣嗎？我沒有在這段時間去過香港，我的香港朋友也都不是類似的香港廢青，事情的真相如何我目前不得而知，香港政府本應該把真相告訴全世界的人們但是沒有做這也是讓我覺得不解且惋惜的。在我們了解事實真相之前，本不應該妄自推測以及傳播，但是很多大大小小的媒體卻是這樣。大家都說港警過度暴力，那是因為媒體過分放大解讀，難道在街上與警察對峙的人不暴力嗎？那些傷害警察的視頻呢？大家在網絡看的視頻都太片面化，只要媒體控制輿論，真相永遠難于浮出水面。去看看BBC，去看看VOA，去看看CNN，看看Washton Post等的視頻輸出，彷彿他們輸出的都是真相，大家都喜歡眼見為實，看到警察暴力的視頻就信以為真，默認香港警察就是媒體報導的那樣，真是悲哀。前段時間出現了港警開槍擊中了試圖攻擊警察的示威者，如果你看過這段影片，細想，哪一個國家的人敢對攜帶槍枝的警察進行攻擊？如果槍被示威者奪走怎麼辦？就這樣，網絡上瘋傳警察亂開槍，這槍，開的剛剛好而已。</p><p>看看街頭上的暴動，現在已經輻射到了校園。街頭上基礎設施的破壞，店家商鋪的砸毀，校園內基礎設施的毀壞，還有那些只要被貼上中國標籤的，這些你看得到和看不到的損失誰來承受？這些暴徒難道不該抓起來嗎？你還覺得他們和理非嗎？那些在這些事件中無辜受傷的人民都是活該報應嗎？那些堅持要為“眼球革命”討回公道的人去哪了？那些堅持要伸張正義為“15歲女孩被港警姦殺”的人去哪了？那些堅持一口咬定周梓樂被港警推下樓不治身亡的人去哪了？</p><p>不同的立場如果不能回到事實講話就永遠不能決解問題。我也只能祝福香港了。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Fly,FPX fly</title>
    <link href="undefined2019/11/16/Fly,FPX%20fly/"/>
    <url>2019/11/16/Fly,FPX%20fly/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Fly-FPX-fly"><a href="#Fly-FPX-fly" class="headerlink" title="Fly,FPX fly"></a>Fly,FPX fly</h2><p>在巴黎，FPX以大比分3:0輕鬆戰勝G2奪下2019年LOLS賽冠軍。這是LPL連續兩年獲得S賽冠軍，意義不言而喻，這象徵著LPL是目前第一賽區。FPX，一隻名不經傳的戰隊，在2019年LPL春季賽中拿下季軍，夏季賽拿下冠軍，更重要的是在群星璀璨的S賽拿下冠軍。電子競技的魅力是你永遠不知道下一刻會發生什麼。我從來沒想過花重金重建強勢歸來的SKT會倒在半決賽，我從沒想過在S賽幾近找回去年冠軍風範的IG會倒在半決賽，更沒想到一群可能你都叫不上名字的人會在決賽乾淨俐落的戰勝EU銀河戰艦G2。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>浅谈人工智能</title>
    <link href="undefined2019/11/10/%E6%B5%85%E8%B0%88%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    <url>2019/11/10/%E6%B5%85%E8%B0%88%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="浅谈人工智能"><a href="#浅谈人工智能" class="headerlink" title="浅谈人工智能"></a>浅谈人工智能</h2><p>如今很多人都喜歡鼓吹人工智能，殊不知他們不但不了解人工智能是什麼，往往還嚴重“機械化”他們的內心。他們或多或少的失去了一些人性，成天朗朗上口的人工智能術語，忘記了人最需要的是什麼，忘記了人的價值。就像卓別林在「大獨裁者」中說的一樣:“機器一樣的人，機器一樣的心。”</p><p>提到人工智能，這些人野心勃勃的號稱要“取代人類的工作”，但是仔細想想有可能嗎？人工智能真的能夠代替我們人類工作甚至最的更好嗎？答案肯定是否定的。舉個例子，由于有了“個人助手”（後面會簡單聊聊），有人就號稱類似的技術可以用來製造機器客服，使用機器代替人類作為客服。他們沒想清楚的是，像客服如此簡單的工作，跟這些語音控制的玩意比起來，難度確是天囊之別。客服必須理解公司業務，必須能夠準確理解客戶在說什麼，必須有效的反饋給客戶，行程有效的對話，真正的為客戶解決問題，而不是像如今的”個人助手“一樣只抓取關鍵詞。另外，客服必須能夠從對話中提取有用能夠引發現實世界的改變，比如呼叫某某中心停止某某動作，向上級請求某某動作，抓住客戶心裡，向他們推薦公司業務等等，這種需要人類經驗才能處理的事情你確定以上的這種所謂個人助手可以做得來？所以要代替人類進行客服這項工作，首先機器要先能夠跟客戶行程有用的對話，理解客戶的話，他們還必須擁有以上所說的現實世界的大量經驗，需要改變世界的能力。綜上所述，我看不到任何希望機器可以利用現有的技術實現機器客服。連客服這麼按步就幫的工作，機器都無法取代，更不用說複雜的工作了。再舉一個複雜工作的例子，很多看到了AlphaGo的勝利，就妄下言論說Deep Learning終究有一天可以實現人類級別的智能。很多人認為在做困難的事情（比如圍棋），就是體現真正的人工智能，其實並不是這樣的。你用心算除法（131232181287 / 12312）難不難？這對於常人來講肯定是很難的，但是對任何一台傻電腦都可以在0.1s內算出來。圍棋，等等棋類也是一樣的原理。歸根結底就是暴力迭代，並不能體現真正的人工智能。</p><p>這邊簡單聊聊上述所說的“個人助手。”說“個人助手之前”我們還要聊聊一個概念就是識別。縱觀歷史上機器學習能夠做到的事情，都是一些字符識別、語音識別、人臉識別一類的。但是這些識別系統可跟人工智能相處甚遠。說白了，識別系統也就是統計學裡的拟合函数能做的事情。比如字符識別和語音識別，就是輸入像素或者音頻，輸出單詞文本。雖然這些識別系統能夠“識別”出你說的哪些字，但它卻不“理解”你在說什麼。</p><p>聊一點深入的話題，看不懂的人可以略過。“識別”和“理解”的差別，就像程序語言裡面“語法”和“語義”的差別。程序語言的文本，首先經過詞法分析器，語法分析器，才能送進解釋器，只有解釋器才能實現程序的語義。大部分的人工智能裡面連語法分析器都沒有，所以主謂賓，句子結構的分析不清楚，更別說理解其中個的含義了。舉一個很簡單的例子。如果我對Siri說：“我想看一些貓的照片。”他會給我下圖回答：“我在網絡上沒有找到與“一些貓”有關的資料。</p><p><img src="/imgs/siri-cat.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt=""></p><p>這說明了什麼？很多人發現了，這說明了Siri無法理解這個句子，也就是Siri裡面並沒有解釋器，連一個好的分詞系統的沒有，所以它連該搜索什麼關鍵字都不知道。為什麼Siri要去網絡上找關於“一些貓”的信息，而不是“貓”的信息呢。因為Siri裡面沒有解釋器，沒有語法樹。他只是利用一些NLP方法，把句子拆解成了“我….想….看….一些貓….的….照片”，而不是像語法樹對應的“我….想….看….一些….貓….的….照片”。這個句子的語法樹解析出來就是如下圖樣子。</p><p><img src="/imgs/cat-parse-tree.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt=""></p><p>根據語法樹，這句話可以簡化成：“我想看照片。”其中“看照片”是一個從舉，它是“我想….“的賓語，也就是所謂的賓語從舉。多少照片呢？一些。看什麼照片呢？貓的照片。</p><ul><li>我想看照片</li><li>我想看一些照片</li><li>我想看貓的照片</li><li>我想看一些貓的照片</li></ul><p>挺有趣的是嗎？</p><p>Siri裡面有沒有這種語法樹，甚至根據NLP連“一些”和“貓”都沒分開，這就是為什麼他去找“一些貓”而不是“貓”。雖然Siri正確的進行的“語音識別”，知道了我說的哪些字，但是由於沒有解釋器，沒有語法樹，不可能正確的理解我到底在說什麼，它甚至不知道我在說“關於什麼”。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>